\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}


\title{Management - přednášky}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}

\subsection{Literatura}
Základy managementu 2. vydání od P. Horváthové


\subsection{Podmínky ukončení předmětu}
\begin{itemize}
    \item Zápočet (zápočtová písemka) 11 - 20 bodů
    \item Zkouška (test, prostřednictvím LMS), 40 - 80 bodů
\end{itemize}
Minimální počet bodů pro absolvování předmětu je 51 bodů

\subsection{Prezentace}
Prezentace budou ukládány na LMS, některé v plné formě, některé ořezané.

Někteří přednášející nemají prezentace

\subsection{}

\section{Základní pojmy, funkce a členění managementu}
Přednáška nebyla odprezentována z důvodu přednášky od firmy Vašebudoucnost.cz $\implies$ přednáška na LMS + literatura.

\section{Definice managementu}
Manage - řídit. Management je jedna z nejdůležitějších činností. Vedení, správa, řízení lidí.
Management se uplatňuje všude. V organizacích všech velikostí, typů a na všech úrovních a ve všech oblastech organizace.

Definice
\begin{itemize}
    \item \emph{Management je proces koordinae pracovních aktivit a činností lidí tak, aby byly provedeny efektivně a účinně}
    \item \emph{Management je proces systematickho provádění všec manaýerských funkcí a efektivnío vuyžití všech zdrojů organizace ke stanovení a dosažení podnikových cílů}
\end{itemize}

\subsection{Význam pojmu management}
\begin{enumerate}
    \item odborná disciplína s širokým aplikačním záběrem (doporučení se mění)
    \item skupina lidí vykonávající činnost management
    \item obsahově rozmanitá činnost (výrobní management, personální management, invetsiční management\dots)
\end{enumerate}

\section{Kdo je manažer}
Manažer je především projese - a její nositel je zodpovědný za dosahování cílů svěřených mu organizačních jednotek, včetně tvůrčí účasti na jejich tvorbě a zajištění. Využívá přitom koletiv spolupracovníků

\subsection{Poslání manažera}
je dosažení prosperity řízeného subjektu celé organizace nebo její části.

Z dosažení prosperity má prospěch
\begin{itemize}
    \item samotný subjekt
    \item vlastníci subjektu
    \item sám manažer
    \item zaměstnanci
    \item region
    \item stát
\end{itemize}

\subsection{Činnosti manažera}
Sekvenční manažerské funkce (nejprve udělám jednu věc, až skončí, udělám druhou)
\begin{enumerate}
    \item plánování
    \item organizování
    \item vedení
    \item kontrola
\end{enumerate}

Průběžné manažerské funkce
\begin{itemize}
    \item analýza
    \item rozhodování
    \item implementace
    \item komunikace
\end{itemize}

\section{Sekvenční manažerské funkce}
\textbf{Podle úrovní řizení}

\begin{itemize}
    \item liniový management - hodně vedení a kontrolování a méně plánování
    \item střední management 
    \item vrcholový management - hodně plánování
\end{itemize}

\subsubsection{Oblasti manažerovy práce}
\begin{itemize}
    \item řízení času
    \item vedení porad
    \item řízení projetků
    \item měření a zvyšování výkonnosti organizacevýběr zaměstnanců
    \item hodnocení zaměstnanců
    \item řízení změny
    \item řešení konfilktů\dots
\end{itemize}

\subsection{Plánování}
Zahrnuje \emph{stanovení cílů a způsobů jejich dosahování} - výsledkem této manažerské funkce je \textbf{plán}

Charakter plánovacího procesu se liší délkou období, pro kterou je plán stanovován (a délka se mění):
\begin{itemize}
    \item Strategické plánování - na 5 let (kdysi na 10 let, v bankách je to teď na 2 roky)
    \item Taktické plánování - na 3 roky (v bankách na rok)
    \item Operativní plánování - do 1 roku (v bankách do 14 dní)
\end{itemize}
SMART - viz projetkové řízení A
příklad: ve druhém pololetí roku 2019 snížit náklady na provoz všech služebních vozidel o 10 \% oproti druhému pololetí roku 2018. - vyhobuje SMARTu

\subsection{Organizování}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Z hlediska organizační struktury:} uspořádávání, vytváření řádu a systému, tj. vymezování vztahů mezi lidmi, tedy organizování lidí a dalších zdrojů, procesů služeb, struktur a systémů uvnitř organizace.
    \item \textbf{Z hlediska dennodenní práce manažera:} proaktivní organizování práce lidí
\end{enumerate}

\begin{itemize}
    \item Objectives
    \item Specializations
    \item Coordination
    \item Access
    \item Responsibilities
\end{itemize}

\subsection{Vedení}
\textbf{Zabezpečení splnění příslušných pracovních úkolů. Aktivizovat, iniciovat, motivovat angažovanost výkonných pracovníků} v podobě různých forem zlepšování, přičemž předmět těchto aktivit může být různý (zvýšení hospodárnosti, zlepšení kvality\dots)

\textbf{Rozvoj pracovníků}, udržování a zvyšování kvalifikace, dobrých mezilidských vztahů na pracovišti apod.

\subsection{Kontrola}
Vnáší nezbytnou zpětnou vazbu do systému řízení a umožňuje korigovat zejména plány, strategie, organizační strukturu, procesy, kvalitu\dots

Dle charakteru bývají kontroly klasifikovány na:
\begin{itemize}
    \item pravidelné a nepravidelné (periodicita)
    \item interní a externí (kdo příjde kontrolovat)
    \item preventivní (před vyřešením problému)
    \item průběžné (v průběhu řešení problému)
    \item následné (po řešení problému)
\end{itemize}

\subsubsection{Průběžné kontroly}
součástí průběžné kontroly jsou:
\begin{itemize}
    \item Analýza - rozbor složitějších skutečností
    \item Implementace - realizace rozhodnutí
    \item Komunikace - výměna informací
    \item Rozhodování - procesem výběru mezi alespoň dvěma možnými variantami jednání
\end{itemize}

\subsection{Rozhodování}
Je procesem výběru mezi alespoň dvěma možnými variantami jednání. Nekvalitní rozhodování může být přitom jednou z významných příčin podnikatelského neúspěchu.

\subsubsection{Klasifikace rozhodovacích situací}
Je nutné posoudit zda se jedná o situace:
\begin{itemize}
    \item konfiktní nebo konfiktní
    \item jednokriteriální nebo vícekriteriální
    \item statické nebo dynamické (jak se v čase mění)
    \item jednostupňové nebo vícestupňové (půjdu na vysokou školu $\rightarrow$ kam půjdu)
    \item dobře strukturované nebo špatně strukturované
\end{itemize}

\subsection{Vrcholový manažer}
Top manažeři zodpovídají za celkovou výkonnost organizace a její fungování.

\subsection{Střední manažer}
Middle manažeři, manažeři taktické úrovně\dots

Koordinují práci liniových manažerů za účelem splnění cíle stanovené top managementem, podílejí se na realizaci strategie.

\subsection{Liniový manažer}
First line manažeři, manažeři operační úrovně

Vedou zaměstnance při plnění každodenních úkolů.

\subsection{Moc, autorita a pravomoc manažera}
\textbf{Moc} umožňuje člověku ovlivnit jednání nebo myšlení druhého člověka, působit na průběh procesů či nakládat s materiálními hodnotami

\begin{itemize}
    \item donucovací moc
    \item odměňovací moc
    \item zákonná moc
    \item odborná moc
    \item přiřknutá moc
    \item informační moc
\end{itemize}

\textbf{Autorita} - manažer musí být vybaven potřebnou autoritou, což mu umožňuje uplatňovat moc.

\begin{itemize}
    \item Neformální autorita - podřízení chtějí uposlechnout
    \item Formální autorita - existují pravidla, která manažer využije k donucení podřízených uposlechnout
\end{itemize}

\subsection{Role manažera}
\subsubsection{Interpersonální role}
\begin{itemize}
    \item Představitel (figurka) - aktivity, jež mají symbolický charakter (otevření nové haly)
    \item Vedoucí (vůdce) - rozdělování a koordinování činnostů podřízených za účelem dosažení cílů
    \item Spojovací článek (syčný důstojník) - udržuje dobré vájemné vztahy mezi lidmi mezi sebou, útvary a okolím
\end{itemize}

\subsubsection{Rozhodovací role}
\begin{itemize}
    \item Podnikatel - podněcuje ke změnám
    \item Řešitel problémů - řeší náhlé, nepředvídatelné problémy a události
    \item Alokátor zdrojů - nakládají se zdroji - kapitálem
    \item Vyjednávač
\end{itemize}

\subsection{Informační role}
\begin{itemize}
    \item Pozorovatel - dostává a sbírá informace
    \item Šiřitel - předává informace útvarům
    \item Mluvčí - interpretuje informace navenek
\end{itemize}

\subsection{Administrativní role}
\begin{itemize}
    \item Administrátor - zpracovává dokumentaci
    \item Sledovatel pnění a kontrol úkolů - kotrnolní funkce manažera
    \item Správce rozpočtů
\end{itemize}

\subsection{Osobnost manažera}
Soubor trvalých rysů, jimiž se jedinec prezentuje

tbd

\subsection{Znalosti manažera}
\begin{itemize}
    \item Odborné - technologie, logistika, zdravotnictví, stavebnictví, jakost, lidské zdroje
    \item Problematiky managementu - manažerské funkce, metody a techniky, role manažera
\end{itemize}

\subsection{Dovednosti manažera}
\begin{itemize}
    \item praktické návyky
    \begin{itemize}
        \item prezentační dovednosti
        \item řízení času
        \item delegocání
        \item pozitivní myšlení
        \item asertivní chování
        \item řešení konfliktních situací
        \item komunikace
        \item práce s komunikačními a informačními technologiemi
    \end{itemize}
    \item vlastnín praktické zkušenosti
    \begin{itemize}
        \item dosažené z praxe
        \item dosažené ze života
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Vlastnosti manažera}
\begin{itemize}
    \item Emocionální odolnost
    \item odpvědnost
    \item činorodost
    \item důslednost
    \item tvořivost
    \item duševní bystrost
    \item ochota tvrdě pracovat
\end{itemize}

\subsection{Stres}
Stav, kdy jsme vystaveni mimořádným podnínkám (strestorům) a organismus na tyto stresory odpovídá obrannou reakcí

Manažeři jsou vystaveni neustálým změnám, pracují pod velkých tlakem

Stres je žádoucí v přijatelné míře. Příznaky stresu můžou být fyzické a mentální.

\begin{itemize}
    \item časový stres - termíny
    \item předběžný stres
    \item situační stres - tlak událostí nebo lidí
    \item kontaktní stres - strach z budoucího jednání s lidmi
\end{itemize}

Nejčastější příčiny strestu:
\begin{itemize}
    \item pracovní podmínky
    \item pracovní přetížení
    \item nejasnost role
    \item odpovědnost za podřízené
    \item tbd
\end{itemize}

Přístup ke stresu:
\begin{itemize}
    \item změna situace
    \item posilovat schopnost zlvádnout situaci
    \item tbd
\end{itemize}


\end{document}
